{
    "chapter_metadata": {
        "chapter_id": "5.English.12",
        "standard": "5",
        "subject": "Hindi Sugam",
        "medium": "English",
        "chapter_name": "व्यायाम"
    },
    "questions": [
        {
            "question_id": 1,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ “व्यायाम” किस विषय पर आधारित है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "भोजन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "स्वास्थ्य",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "शिक्षा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "स्वास्थ्य"
        },
        {
            "question_id": 2,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम क्यों आवश्यक है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मनोरंजन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अच्छे स्वास्थ्य",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "समय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "प्रतियोगिता",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अच्छे स्वास्थ्य"
        },
        {
            "question_id": 3,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम करने का सबसे अच्छा समय कौन-सा है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "दोपहर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "शाम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सुबह",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "रात",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सुबह"
        },
        {
            "question_id": 4,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से शरीर में क्या बढ़ता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कमजोरी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "स्फूर्ति",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "थकान",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "स्फूर्ति"
        },
        {
            "question_id": 5,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से मन कैसा रहता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "उदास",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "क्रोधित",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "प्रसन्न",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "चिंतित",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "प्रसन्न"
        },
        {
            "question_id": 6,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से शरीर कैसा बनता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कमजोर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "मोटा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मजबूत",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "बीमार",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मजबूत"
        },
        {
            "question_id": 7,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से कौन-सी बीमारी दूर रहती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "सर्दी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "मोटापा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "बुखार",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "खाँसी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मोटापा"
        },
        {
            "question_id": 8,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम किसके लिए लाभदायक है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "बच्चे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "बड़े",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "बुज़ुर्ग",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सभी",
                    "is_correct": true
                }
            ],
            "answer": "सभी"
        },
        {
            "question_id": 9,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से शरीर में कौन-सा गुण आता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "फुर्ती",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "थकान",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "फुर्ती"
        },
        {
            "question_id": 10,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से बच्चों का क्या विकास होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मानसिक",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "शारीरिक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "आर्थिक",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सामाजिक",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "शारीरिक"
        },
        {
            "question_id": 11,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से कौन-सा दोष दूर होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "साहस",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "शक्ति",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "उत्साह",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आलस्य"
        },
        {
            "question_id": 12,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से शरीर में क्या सक्रियता आती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "सुस्ती",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "फुर्ती",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "थकान",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कमजोरी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "फुर्ती"
        },
        {
            "question_id": 13,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से शरीर का संतुलन क्यों अच्छा रहता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "भोजन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "मांसपेशियाँ मजबूत",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "नींद",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मांसपेशियाँ मजबूत"
        },
        {
            "question_id": 14,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से शरीर में कौन-सी शक्ति बढ़ती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सहनशक्ति",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पद",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "प्रसिद्धि",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सहनशक्ति"
        },
        {
            "question_id": 15,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से मन में कौन-सा भाव आता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "शांति",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "क्रोध",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "ईर्ष्या",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "शांति"
        },
        {
            "question_id": 16,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से हड्डियाँ कैसी बनती हैं?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कमजोर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाजुक",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मजबूत",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "टूटने वाली",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मजबूत"
        },
        {
            "question_id": 17,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से रक्त संचार कैसा होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धीमा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "रुकता",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "अच्छा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कमजोर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अच्छा"
        },
        {
            "question_id": 18,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से शरीर को किसका लाभ होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "स्वास्थ्य",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "समय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पद",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "स्वास्थ्य"
        },
        {
            "question_id": 19,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से बच्चों में कौन-सी आदत बनती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अनुशासन",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "क्रोध",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अनुशासन"
        },
        {
            "question_id": 20,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से मनोबल क्यों बढ़ता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "आराम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आत्मविश्वास",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "भोजन",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आत्मविश्वास"
        },
        {
            "question_id": 21,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से शरीर में कौन-सी कमी दूर होती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "शक्ति",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कमजोरी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "उत्साह",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "संतुलन",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "कमजोरी"
        },
        {
            "question_id": 22,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से जीवन कैसा बनता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कठिन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "बोझिल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "स्वस्थ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "थकाऊ",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "स्वस्थ"
        },
        {
            "question_id": 23,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से शरीर में क्या परिवर्तन आता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नकारात्मक",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सकारात्मक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "अस्थायी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "अनावश्यक",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सकारात्मक"
        },
        {
            "question_id": 24,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से बच्चों में कौन-सा गुण बढ़ता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आत्मविश्वास",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "ईर्ष्या",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आत्मविश्वास"
        },
        {
            "question_id": 25,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ “व्यायाम” हमें क्या सिखाता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "आराम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नियमित व्यायाम",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "अधिक भोजन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "खेल छोड़ना",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नियमित व्यायाम"
        },
        {
            "question_id": 26,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से शरीर को क्या मिलता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "सुस्ती",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "चुस्ती",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "थकान",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कमजोरी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "चुस्ती"
        },
        {
            "question_id": 27,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से मन क्यों खुश रहता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "भोजन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "तनाव कम",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "नींद",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "तनाव कम"
        },
        {
            "question_id": 28,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से शरीर का कौन-सा अंग मजबूत होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "आँख",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हृदय",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कान",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "नाक",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हृदय"
        },
        {
            "question_id": 29,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से शरीर किस रोग से बचता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मोटापा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सर्दी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "खाँसी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "जुकाम",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मोटापा"
        },
        {
            "question_id": 30,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से जीवन की गुणवत्ता कैसी होती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "खराब",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "साधारण",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "बेहतर",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कमजोर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "बेहतर"
        },
        {
            "question_id": 31,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से शरीर में कौन-सी आदत बनती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नियमितता",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "क्रोध",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नियमितता"
        },
        {
            "question_id": 32,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से शरीर में क्या स्थिरता आती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "असंतुलन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "संतुलन",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "थकान",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कमजोरी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "संतुलन"
        },
        {
            "question_id": 33,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से शरीर में कौन-सी भावना आती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "भय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "उत्साह",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "क्रोध",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "ईर्ष्या",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "उत्साह"
        },
        {
            "question_id": 34,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से शरीर को किसका सहारा मिलता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "स्वास्थ्य",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पद",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "प्रसिद्धि",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "स्वास्थ्य"
        },
        {
            "question_id": 35,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से शरीर किस प्रकार स्वस्थ रहता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "आराम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सक्रिय रहकर",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सोकर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "बैठकर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सक्रिय रहकर"
        },
        {
            "question_id": 36,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से बच्चों में कौन-सी आदत विकसित होती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नियमितता",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "क्रोध",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नियमितता"
        },
        {
            "question_id": 37,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से शरीर में कौन-सी शक्ति आती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कमजोरी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "ऊर्जा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "थकान",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "ऊर्जा"
        },
        {
            "question_id": 38,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से शरीर को क्या अनुभव होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "भारीपन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "ताजगी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "दर्द",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "थकावट",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "ताजगी"
        },
        {
            "question_id": 39,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से शरीर में कौन-सी क्षमता बढ़ती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "सहन क्षमता",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सुस्ती",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सहन क्षमता"
        },
        {
            "question_id": 40,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से शरीर में कौन-सा दोष दूर होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "उत्साह",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "शक्ति",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "संतुलन",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आलस्य"
        },
        {
            "question_id": 41,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से मन में क्या स्थिरता आती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "बेचैनी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "शांति",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "क्रोध",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "शांति"
        },
        {
            "question_id": 42,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से शरीर में कौन-सी शक्ति बढ़ती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कार्यशक्ति",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "प्रसिद्धि",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पद",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "कार्यशक्ति"
        },
        {
            "question_id": 43,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से शरीर क्यों तंदुरुस्त रहता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "भोजन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "रक्त संचार अच्छा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "नींद",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "आराम",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "रक्त संचार अच्छा"
        },
        {
            "question_id": 44,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से बच्चों में कौन-सा गुण बढ़ता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "ईर्ष्या",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आत्मविश्वास",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आत्मविश्वास"
        },
        {
            "question_id": 45,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से जीवन में क्या आता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "तनाव",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "ऊर्जा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "ऊर्जा"
        },
        {
            "question_id": 46,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से शरीर किस रोग से दूर रहता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कई रोगों",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सिर्फ सर्दी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सिर्फ खाँसी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सिर्फ बुखार",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "कई रोगों"
        },
        {
            "question_id": 47,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से बच्चों का विकास कैसा होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कमजोर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अच्छा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "धीमा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "असंतुलित",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अच्छा"
        },
        {
            "question_id": 48,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से शरीर में कौन-सी भावना आती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "उत्साह",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "ईर्ष्या",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "क्रोध",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "उत्साह"
        },
        {
            "question_id": 49,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "व्यायाम से जीवन क्यों बेहतर बनता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धन बढ़ता",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "स्वास्थ्य अच्छा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "प्रसिद्धि",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "आराम",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "स्वास्थ्य अच्छा"
        },
        {
            "question_id": 50,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ “व्यायाम” का मुख्य संदेश क्या है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नियमित व्यायाम का महत्व",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "आराम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "भोजन",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नियमित व्यायाम का महत्व"
        },
        {
            "question_id": 51,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ का नाम क्या है?",
            "answer": "व्यायाम।"
        },
        {
            "question_id": 52,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "यह पाठ किस विषय पर आधारित है?",
            "answer": "व्यायाम के महत्व पर।"
        },
        {
            "question_id": 53,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम क्या है?",
            "answer": "शरीर को स्वस्थ रखने की क्रिया।"
        },
        {
            "question_id": 54,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम क्यों आवश्यक है?",
            "answer": "अच्छे स्वास्थ्य के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 55,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर को क्या लाभ होता है?",
            "answer": "शक्ति मिलती है।"
        },
        {
            "question_id": 56,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से मन कैसा रहता है?",
            "answer": "प्रसन्न।"
        },
        {
            "question_id": 57,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम कब करना चाहिए?",
            "answer": "प्रतिदिन।"
        },
        {
            "question_id": 58,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम करने का सबसे अच्छा समय क्या है?",
            "answer": "सुबह।"
        },
        {
            "question_id": 59,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर में क्या बढ़ता है?",
            "answer": "स्फूर्ति।"
        },
        {
            "question_id": 60,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से कौन-सा गुण बढ़ता है?",
            "answer": "सहनशक्ति।"
        },
        {
            "question_id": 61,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर कैसा बनता है?",
            "answer": "मजबूत।"
        },
        {
            "question_id": 62,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से कौन-सी बीमारी दूर रहती है?",
            "answer": "कई बीमारियाँ।"
        },
        {
            "question_id": 63,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बच्चों के लिए व्यायाम क्यों जरूरी है?",
            "answer": "विकास के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 64,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से कौन-सा भाव आता है?",
            "answer": "उत्साह।"
        },
        {
            "question_id": 65,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम करने से आलस्य क्यों दूर होता है?",
            "answer": "शरीर सक्रिय रहता है।"
        },
        {
            "question_id": 66,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर में क्या संतुलन आता है?",
            "answer": "शारीरिक संतुलन।"
        },
        {
            "question_id": 67,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से रक्त संचार कैसा होता है?",
            "answer": "अच्छा।"
        },
        {
            "question_id": 68,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से हड्डियाँ कैसी बनती हैं?",
            "answer": "मजबूत।"
        },
        {
            "question_id": 69,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर की क्या क्षमता बढ़ती है?",
            "answer": "कार्य क्षमता।"
        },
        {
            "question_id": 70,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से जीवन कैसा बनता है?",
            "answer": "स्वस्थ।"
        },
        {
            "question_id": 71,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से मन पर क्या प्रभाव पड़ता है?",
            "answer": "सकारात्मक।"
        },
        {
            "question_id": 72,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम करने से शरीर में क्या स्फूर्ति आती है?",
            "answer": "ऊर्जा।"
        },
        {
            "question_id": 73,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम किसके लिए लाभदायक है?",
            "answer": "सभी के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 74,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर में कौन-सा गुण आता है?",
            "answer": "फुर्ती।"
        },
        {
            "question_id": 75,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ हमें क्या सिखाता है?",
            "answer": "नियमित व्यायाम करना।"
        },
        {
            "question_id": 76,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से कौन-सा रोग दूर रहता है?",
            "answer": "मोटापा।"
        },
        {
            "question_id": 77,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम शरीर को किस प्रकार बनाता है?",
            "answer": "तंदुरुस्त।"
        },
        {
            "question_id": 78,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से मन क्यों खुश रहता है?",
            "answer": "तनाव कम होता है।"
        },
        {
            "question_id": 79,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से कौन-सा दोष दूर होता है?",
            "answer": "आलस्य।"
        },
        {
            "question_id": 80,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर में क्या मजबूती आती है?",
            "answer": "मांसपेशियों में।"
        },
        {
            "question_id": 81,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से बच्चों का क्या विकास होता है?",
            "answer": "शारीरिक।"
        },
        {
            "question_id": 82,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम किस समय अधिक लाभकारी होता है?",
            "answer": "सुबह।"
        },
        {
            "question_id": 83,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर को क्या मिलता है?",
            "answer": "चुस्ती।"
        },
        {
            "question_id": 84,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से कौन-सा गुण विकसित होता है?",
            "answer": "अनुशासन।"
        },
        {
            "question_id": 85,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर कैसा अनुभव करता है?",
            "answer": "हल्कापन।"
        },
        {
            "question_id": 86,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से सांस लेने की क्षमता कैसी होती है?",
            "answer": "बढ़ती है।"
        },
        {
            "question_id": 87,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से हृदय कैसा रहता है?",
            "answer": "स्वस्थ।"
        },
        {
            "question_id": 88,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर में कौन-सी शक्ति आती है?",
            "answer": "सहनशक्ति।"
        },
        {
            "question_id": 89,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से मन में क्या आता है?",
            "answer": "शांति।"
        },
        {
            "question_id": 90,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर को किसका लाभ होता है?",
            "answer": "स्वास्थ्य का।"
        },
        {
            "question_id": 91,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से कौन-सा भाव दूर होता है?",
            "answer": "तनाव।"
        },
        {
            "question_id": 92,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर में क्या सक्रियता आती है?",
            "answer": "फुर्ती।"
        },
        {
            "question_id": 93,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम किस आदत का भाग है?",
            "answer": "स्वस्थ आदत का।"
        },
        {
            "question_id": 94,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर किस रोग से बचता है?",
            "answer": "कमजोरी से।"
        },
        {
            "question_id": 95,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से बच्चों में क्या बढ़ता है?",
            "answer": "शक्ति।"
        },
        {
            "question_id": 96,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर का संतुलन क्यों अच्छा रहता है?",
            "answer": "मांसपेशियाँ मजबूत होती हैं।"
        },
        {
            "question_id": 97,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से कौन-सी आदत बनती है?",
            "answer": "नियमितता।"
        },
        {
            "question_id": 98,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर में क्या बदलाव आता है?",
            "answer": "सकारात्मक।"
        },
        {
            "question_id": 99,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से जीवन में क्या आता है?",
            "answer": "ऊर्जा।"
        },
        {
            "question_id": 100,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम क्यों जरूरी माना जाता है?",
            "answer": "स्वस्थ रहने के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 101,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर का कौन-सा अंग मजबूत होता है?",
            "answer": "हृदय।"
        },
        {
            "question_id": 102,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर में क्या संतुलन रहता है?",
            "answer": "मानसिक और शारीरिक।"
        },
        {
            "question_id": 103,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से मनोबल क्यों बढ़ता है?",
            "answer": "आत्मविश्वास बढ़ता है।"
        },
        {
            "question_id": 104,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर को क्या सुरक्षा मिलती है?",
            "answer": "रोगों से।"
        },
        {
            "question_id": 105,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर की कौन-सी शक्ति बढ़ती है?",
            "answer": "सहनशक्ति।"
        },
        {
            "question_id": 106,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर किस प्रकार स्वस्थ रहता है?",
            "answer": "सक्रिय रहकर।"
        },
        {
            "question_id": 107,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से बच्चों में कौन-सा गुण आता है?",
            "answer": "चुस्ती।"
        },
        {
            "question_id": 108,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर में कौन-सी आदत बनती है?",
            "answer": "अनुशासन।"
        },
        {
            "question_id": 109,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर में क्या फुर्ती आती है?",
            "answer": "गति।"
        },
        {
            "question_id": 110,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से मन में कौन-सा भाव आता है?",
            "answer": "प्रसन्नता।"
        },
        {
            "question_id": 111,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर का विकास कैसा होता है?",
            "answer": "संतुलित।"
        },
        {
            "question_id": 112,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर में क्या स्थिरता आती है?",
            "answer": "संतुलन।"
        },
        {
            "question_id": 113,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से जीवन की गुणवत्ता कैसी होती है?",
            "answer": "बेहतर।"
        },
        {
            "question_id": 114,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर में कौन-सी कमी दूर होती है?",
            "answer": "कमजोरी।"
        },
        {
            "question_id": 115,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से बच्चों का मन कैसा रहता है?",
            "answer": "खुश।"
        },
        {
            "question_id": 116,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर में क्या तेज़ी आती है?",
            "answer": "कार्यक्षमता।"
        },
        {
            "question_id": 117,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर को किसका सहारा मिलता है?",
            "answer": "स्वास्थ्य का।"
        },
        {
            "question_id": 118,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर में कौन-सी शक्ति आती है?",
            "answer": "ऊर्जा।"
        },
        {
            "question_id": 119,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से जीवन कैसा बनता है?",
            "answer": "सुखी।"
        },
        {
            "question_id": 120,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर में कौन-सा संतुलन आता है?",
            "answer": "शारीरिक।"
        },
        {
            "question_id": 121,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से मन क्यों शांत रहता है?",
            "answer": "तनाव घटता है।"
        },
        {
            "question_id": 122,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर को क्या मजबूती मिलती है?",
            "answer": "ताकत।"
        },
        {
            "question_id": 123,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर किस रोग से बचता है?",
            "answer": "मोटापा।"
        },
        {
            "question_id": 124,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से बच्चों में कौन-सी आदत विकसित होती है?",
            "answer": "नियमितता।"
        },
        {
            "question_id": 125,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर को क्या मिलता है?",
            "answer": "ताजगी।"
        },
        {
            "question_id": 126,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर में कौन-सी शक्ति बढ़ती है?",
            "answer": "कार्यशक्ति।"
        },
        {
            "question_id": 127,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से मन में क्या परिवर्तन आता है?",
            "answer": "सकारात्मक सोच।"
        },
        {
            "question_id": 128,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर क्यों तंदुरुस्त रहता है?",
            "answer": "रक्त संचार अच्छा रहता है।"
        },
        {
            "question_id": 129,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से बच्चों में कौन-सा गुण बढ़ता है?",
            "answer": "आत्मविश्वास।"
        },
        {
            "question_id": 130,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर को क्या लाभ होता है?",
            "answer": "स्वास्थ्य लाभ।"
        },
        {
            "question_id": 131,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर किस प्रकार मजबूत बनता है?",
            "answer": "नियमित अभ्यास से।"
        },
        {
            "question_id": 132,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से जीवन में क्या अनुशासन आता है?",
            "answer": "समय पालन।"
        },
        {
            "question_id": 133,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर को किसका लाभ मिलता है?",
            "answer": "तंदुरुस्ती का।"
        },
        {
            "question_id": 134,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर में कौन-सी शक्ति आती है?",
            "answer": "स्फूर्ति।"
        },
        {
            "question_id": 135,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से मन कैसा अनुभव करता है?",
            "answer": "हल्का।"
        },
        {
            "question_id": 136,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर किस रोग से दूर रहता है?",
            "answer": "कई रोगों से।"
        },
        {
            "question_id": 137,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से बच्चों का विकास कैसा होता है?",
            "answer": "अच्छा।"
        },
        {
            "question_id": 138,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर में कौन-सी भावना आती है?",
            "answer": "उत्साह।"
        },
        {
            "question_id": 139,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से जीवन में क्या परिवर्तन आता है?",
            "answer": "स्वस्थ जीवन।"
        },
        {
            "question_id": 140,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर किस प्रकार सक्रिय रहता है?",
            "answer": "निरंतर।"
        },
        {
            "question_id": 141,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से मन में क्या स्थिरता आती है?",
            "answer": "शांति।"
        },
        {
            "question_id": 142,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर को किसका अनुभव होता है?",
            "answer": "ताजगी।"
        },
        {
            "question_id": 143,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से बच्चों में क्या बढ़ता है?",
            "answer": "ऊर्जा।"
        },
        {
            "question_id": 144,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर में कौन-सी क्षमता बढ़ती है?",
            "answer": "सहन क्षमता।"
        },
        {
            "question_id": 145,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर का संतुलन कैसा रहता है?",
            "answer": "अच्छा।"
        },
        {
            "question_id": 146,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से जीवन में क्या सुधार आता है?",
            "answer": "स्वास्थ्य सुधार।"
        },
        {
            "question_id": 147,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से शरीर को क्या सुरक्षा मिलती है?",
            "answer": "रोगों से।"
        },
        {
            "question_id": 148,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से बच्चों में कौन-सी आदत बनती है?",
            "answer": "स्वस्थ जीवन।"
        },
        {
            "question_id": 149,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम से जीवन क्यों बेहतर बनता है?",
            "answer": "स्वास्थ्य अच्छा रहता है।"
        },
        {
            "question_id": 150,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ “व्यायाम” हमें क्या सिखाता है?",
            "answer": "नियमित व्यायाम का महत्व।"
        }
    ]
}